百倍升值的投資產品？合法大賭場？從零開始認識籃球卡

媒體不時都會出現以十萬、百萬計港元成交的天價球星卡新聞，相信你也會有看過或聽過，普遍人第一刻的反應大多是「真定假啊？」、「邊個會買啊？」、「買啲人係唔係傻嫁？」，而事實就是這些事件是確實地不斷發生…….(有興趣人士可自行搜尋’ 天價球星卡’)

然而除了那些會上新聞的天價成交外，每天以幾十至幾萬元的籃球卡在世界各地中亦不斷成交中，而這些「卡紙」的價值和升值能力，甚至可以更勝過股票和黃金。

當然籃球卡除了炒賣/投資外，更大的意義是在於收藏，能收藏一張Kobe的親筆簽名、Iverson的限量卡，不時回味他們在球場上的英姿，懷緬往日追隨這些巨星光芒的時光，更是無價的享受。

本文主要希望能讓更多人認識和接觸籃球卡，而每個人玩卡的目的和方面都有所不同，歡迎大家輕鬆討論，一同分享。

(為免有賣廣告之嫌，本文不會列出任何店舖名及交易群組，有興趣人士請自行搜尋)

LV1

Q: 咩卡先會咁值錢？

A: 正所謂「物以罕為貴」卡的稀有度絕對是價錢的關鍵，普遍而言限量卡和簽名卡價錢都較高。另外，球員的人氣和表現亦會對卡價有直接影響，NBA人氣王Lebron James日前以185萬美元天價成交的就是其限量23張的新秀簽名卡。

Q: 係香港點樣先可以買到籃球卡？

A: 實體買賣：香港有不少專門出售籃球卡的卡店，主要集中在灣仔、太子及油尖旺一帶，分別均有原盒、散抽、散買的服務。

網購：1. Facebook中的不同運動卡買賣群組，是香港單卡自由交易市場中最常用的方法。2. 交易平台如Carousell，在近年開始普及。3. 海外拍賣及交易網站: eBay，在全球進行交易，買入賣出都更多選擇。

Q: 抽一包卡要幾錢？

A: 正所謂「一分錢，一分貨」，不同系列的卡包價格差異可以極大，以港元計平至一百幾十一包，貴則可達幾萬元一包！而在六月以接近十萬美元成交的今季狀元Zion Williamson限量簽名卡(非最大獎，仍有更高罕的) 就是出自當時三萬多港元一包的Panini National Treasures系列。但小本或新手玩家亦不用放棄，因為幾十至幾百元的卡包亦會有機會抽出極高價值的卡，就像非常熱門的Panini Prizm系列，幾百港元的卡包亦可以抽中價值幾千甚至六位數我卡片。

LV2

Q: 什麼是RC？

A: RC全寫Rookie card ，即是新秀卡。以新進人氣王Luka Doncic為例，住後每年新推出的新卡包都會有他的卡，但只有他出道第一年時的卡才會有Rookie相關的字眼或RC logo印在卡上，所以相對而言RC就額外珍貴，價錢與其他年份也會存在極大差異。這一點會關係到稍後討論的投資部分。

Q: 如果純粹想收藏自己喜愛球員的卡，可以點玩啊？

A:如果希望直接抽到某位球員的卡是極度困難的事，所以筆者會建議用以上提到的方法直購想要我卡。 純粹自己收藏的話其實只要是覺得鍾意個設計就可以買，即使是一些巨星的卡如果不是RC或限量等的高罕卡，基本上都能在買賣群組或Carousell以經濟實惠的價錢入手。就說是要入手一些簽名卡都可望3-4位數價錢買到。

Q: 宜家入坑係唔係好時機？

A: 籃球卡的生態是「早買早享受，遲買貴唔止幾舊」，情況就如同收藏古董/藝術品，以Jordan和Lebron的收藏卡為例，每年成交價的升幅就如同香港樓市一樣屢創新高。另外，Panini籃球卡即將會準備開始新一季，新舊球季交替絕對是入手的好時機。

LV3

Q: 應該投資什麼卡？

A: 假如是以投資角度來玩籃球卡的話RC卡就是最好的選擇，在球員未成名時他的卡價錢普遍會較低，就像新上市的公司需要有好的業績股價才會上漲的原理。當然亦會有像Zion一樣未正式上陣，名氣已令其價值高企的特殊情況。

而近年RC卡當中最強升值能力的就Panini Prizm系列，以字母哥的Prizm RC最普通的Base為例，現時的平均成交價高達一萬五千港元，而13-14年推出的時候大概只是幾十元就能入手，6年間升幅高達三百多倍，而是字母哥的RC簽名或高罕卡更會是以六位數成交。因此能夠有眼光投資具潛力的RC就是升值的關鍵。

Q: 為什麼要送卡去鑑定？

A: 鑑定是為卡片作出認證以及為卡況作出評分的途徑，主流的鑑定機構是PSA及BGS。鑑定的分數高低對卡的價值會造成極大影響，以Luka 的Prizm RC Base為例，現時平均4500-5000港元，但如果PSA10分滿分售價就會升至12000港元。因此鑑定除了能提供認證及方便保存外，更會令卡的價值倍增。

Q: 投資籃球卡有風險嗎？

A: 所有投資都必然存在風險，卡的價錢可以百倍升幅，當然亦可以變得一文不值，例如球員的傷患、表現下滑甚至下放/離開聯盟都會對卡價造成影響，所以投資時除考慮球員的天賦和潛力外，亦要留意這些不穩定因素。

不過假如你是純粹收藏自己喜愛球員卡的心態，相信就不必膽心這一點，加上一些已「上神枱」的巨星價錢亦不會有太大波動，所以即使投資角度而言入手已成名的巨星卡的價錢成本較高但同時風險是較低。

筆者認知有限，加上與籃球卡的相關的資訊和學問實在不能盡錄，當中或許解釋有不完善的地方，如有錯漏，敬請原諒。

「真定假啊？」、「邊個會買啊？」、「買啲人係唔係傻嫁？」

投資角度？
中意咪儲下
當投資純粹搞笑

我有堆90s嘅籃球卡

咁係咪應該買一堆RC搏升值

on9

不如儲寶可夢同數碼寶貝卡好撚過

可以入去呢個外國網睇下 大把講投資嘅比你笑

理論上係

Pkm卡當然都儲得過啦
但覺得on9之前可以先睇下實質個市場規模同埋價格市況先再作定論
唔好做咗井底之蛙都唔知

可以去eBay查下價錢 隨時會嚇親

以前買過啲籃球卡嘅雜誌，入面啲價錢資料睇唔明。
隨咗ebay仲有冇其他途徑可以知道市價

基本上香港市場卡價都係參考eBay成交為主
係ebay直接search球員名同系列名就會搵到

Lm

可唔可以比d圖介紹下唔同卡包
邊d適合入門
買左卡簿但唔知點入手儲好

其實唔會知個市場炒咩風，以前啲新秀卡係無人要。
十蚊兩三張咁賣，只有大星當打果啲先叫炒得起。

呢個中文網站有唔同卡盒介紹

新手建議：Hoops,Revolution, Mosaci 價錢較親民
然後Prizm,Optic,select都係CP值高而且一般人玩得起

感覺由早年Panini開始代理後市場就唔同咗好多，當初嘅幾十蚊卡，而宜家隨時變4-5位數。仲要講緊嘅唔係簽名/限量卡，所以只能講市場太瘋狂。

有冇睇「老婆不要看」？

如果儲存得好可以好值錢

呢半年有好多人揸住籃球卡發咗達
有張MJ賣咗70萬USD